\subsection{Dezentralisierte Apps}

Dezentralisierte Apps, kurz auch DApps genannt, sind Anwendungen, welche im Hintergrund auf einer Blockchain laufen. Dabei erfolgen Typische Vorgänge wie die Speicherung von Benutzerdaten oder der Bezahlung dezentral. Besonders zum Einsatz kommen eigens angefertigte Smart-Contracts, welche die App mit der Blockchain verbinden. Über bestimmte Frameworks kann dann mit der Blockchain interagiert werden. (vgl. \cite{Web:114}, \cite{Web:115})

Vorteile ergeben sich vor allem durch die Immutabilität der dahinter liegenden Blockchain, der Privatsphäre und der fehlenden Zensur. Läuft die DApp auf einer bekannten Blockchain wie Ethereum, so können die Smart-Contracts, welche die Anwendung stützen, nicht verändert oder gelöscht werden. So könnte man theoretisch selbst wenn die Anwendung an sich nicht mehr Verfügbar ist, oder die Besitzer des Projektes dieses verlassen haben, immer noch manuell auf die Daten und Funktionen zugreifen, was die DApp dann jedoch sehr Benutzer-feindlich macht. (vgl. \cite{Web:115})

Ein schwierig zu behandelnder Nachteil ist das Risiko, dass diese Anwendungen zu einem gewissen Grad zentral sind, da es Server gibt auf denen Beispielsweise die Webserver laufen müssen. Darüber hinaus ist es nicht unüblich, dass die anonymisierten Besitzer solcher Anwendung versuchen, möglichst viel Kontrolle über die Smart-Contracts zu bekommen, und somit auch die Daten und investierten Gelder. Darüber hinaus ist die Möglichkeit zur Instandhaltung und Performance solcher Anwendungen fragwürdig. Smart-Contract können nicht direkt aktualisiert werden und die Geschwindigkeit dieser hängt von der Netzwerkauslastung ab. (vgl. \cite{Web:116})

\underline{\textbf{Programmierung}}

In diesem Abschnitt wird sich speziell auf die Entwicklung von DApps im Ethereum-Ökosystem bezogen, jedoch sind die Prinzipien dazu auf den meisten Blockchains sehr ähnlich.

\underline{Frameworks}

Eine DApp besteht häufig aus den Smart-Contracts und einer benutzerfreundlichen Webseite oder Desktopanwendung, mit welcher Funktionen dieser Contracts einfacher ausführbar sind. Die Entscheidung ist nun, wie ein Entwickler diese Einzelteile verbinden möchte. Dazu werden meistens Javascript-Frameworks verwendet.

Eines dieser Frameworks ist \textbf{Hardhat}. In Kombination mit NodeJS bietet Hardhat viele essentielle Funktionen zur Entwicklung von DApps, wie Testumgebungen, Debug-Optionen und einfache Möglichkeiten zum veröffentlichen von Smart-Contracts. Ähnlich wie Hardhat funktioniert \textbf{Truffle}, wobei zweiteres aufgrund der Bekanntheit öfter verwendet wird, obwohl einige Funktionen, wie etwa das Debuggen, Mängel aufweisen. (vgl. \cite{Web:117}, \cite{Web:119})

\textbf{Embark} ist ein Framework, welches sich vor allem auf die Entwicklung im Web spezialisiert hat, besonders in Verbindung mit der Etherum Vitrual Machine. Veränderungen in Web-Code und Smart-Contracts werden automatisch erkannt, und notwendige Teile des Codes neu kompiliert. Embark basiert, so wie Hardhat und Truffle auch, auf NodeJS. (vgl. \cite{Web:118})

\textbf{Brownie} konzentriert sich auf die Entwicklung von DApps mit Python. Ebenfalls auf der EVM arbeitend, unterstützt Brownie jedoch nicht nur Solidty, sonder auch Vyper, eine auf Python basierte Smart-Contract Programmiersprache.  (vgl. \cite{Web:117}, \cite{Web:119})

Erwähnenswert ist in diesem Zusammenhang auch noch \textbf{OpenZeppelin}. Dieses Toolkit ist zwar kein echtes Framework, liefert aber wichtige Funktionen und vorgefertigte Smart-Contracts zur kostenlosen Verwendung in der DApp-Entwicklung. (vgl. \cite{Web:120})

Zur Kommunikation mit der Blockchain an sich, werden in Javascript Bibliotheken wie \textbf{Web3.js}, \textbf{Ether.js}, \textbf{The Graph}, \textbf{light.js} und \textbf{Alchemyweb3} verwendet. (vgl. \cite{Web:121})


\underline{\textbf{Beispiele}}

\underline{Dezentrale Exchanges}

Oft werden Broker und Exchanges verwechselt, obwohl sich diese in ihrer Vorgangsweise sehr unterschiedlich verhalten. 

\begin{quote}
	\textit{''Im Gegensatz zu einem Kryptobroker stellt eine Kryptowährungs-Exchange eine Online-Plattform für Käufer und Verkäufer zur Verfügung, die Kryptowährungen in andere digitale Währungen oder Fiat-Währungen untereinander - und nicht mit einem Broker - zu den aktuellen Marktpreisen traden möchten.''}
	\cite{Web:08}
\end{quote}

Ein Exchange dient also dazu, eine Kryptowährung in eine andere Währung zu den Marktpreisen zu tauschen, wobei ein Broker bei diesem Vorgang selbst einen Preis festlegen kann. Daraus schließend ist es nicht sinnvoll einen Broker zu dezentralisieren, da diese immer einen gewissen Grad an Zentralisierung behalten.

Anders ist dies bei Exchanges. Marktpreise von Kryptowährungen können dynamisch durch Smart-Contracts ermittelt werden, sowie auch Kurse traditioneller Währungen durch Protokolle wie Chainlink. Das ermöglicht einen schnellen Handel zwischen den Währungen, sowie auch das transferieren von Vermögen zwischen zwei Blockchains. Hierbei werden keine Mittelmänner benötigt, dadurch orientieren sich die Gebühren für derartige Wechsel an den Netzwerkgebühren der Blockchain. (vgl. \cite{Web:08})

Einige der bekanntesten dezentralen Exchanges sind \textbf{dYdX (Ethereum)}, \textbf{Uniswap} (Ethereum, Polygon, Optimism, Arbitrum) und \textbf{PancakeSwap} (Binance Smart Chain). (vgl. \cite{Web:122})

\underline{Gesundheitsbereich}

Neben dem Vorteil, dass Daten im Gesundheitssystem mithilfe von Blockchain eindeutig synchronisiert werden könne, ergibt sich durch die Art, wie Transaktionen  verknüpft sind, der Vorteil der Rückverfolgbarkeit. 

IBM nennt hier besonders das Verfolgen der Supply-Chain von Medikamenten:

\begin{quote}
	\textit{''As pharmaceutical products move through the supply chain, they are recorded on a blockchain. That audit trail means an item can be traced back to its origin, or out to the receiving pharmacy or retailer. This helps reduce counterfeiting and manufacturers can locate a recalled product in seconds so they can respond rapidly.''}
	\cite{Web:123}
\end{quote}

Darüber hinaus können auch Krankheitsverläufe von Patienten in der Blockchain verfolgt werden, somit ist es möglich genau zu Verfolgen, welche Krankheiten eine Person bisher hatte und worauf man möglicherweise bei einer Behandlung achten muss. Während der Behandlung können Krankheitssymptome oder Behandlungsschritte ebenfalls dezentral Dokumentiert werden, somit befindet sich jede Einrichtung automatisch immer auf dem neuesten Stand. (vgl. \cite{Web:24})

Durch digitale Signaturen können behandelnde Ärzte ermittelt und identifiziert werden, oder Impfpässe effizient digitalisiert werden. Ideen aus dem Monero-Protokoll bieten sich ebenfalls an übernommen zu werden, um den Gesundheitssektor vor Hacker-Angriffen oder Datendiebstahl zu bewahren.


\underline{Spiele}

Dezentralisierte Apps finden auch im Bereich Online-Gaming immer mehr Anwendung. Durch Einträge in der Blockchain können erhaltene Gegenstände eindeutig nachverfolgt sowie gehandelt werden. 

Eines der ersten Blockchain basierten Spiele war \textbf{CryptoKitties}. Hierbei handelt es sich um eine Plattform, auf welcher man gegen Kryptowährung digitale Katzen in Form von NFTs kaufen, verkaufen und kombinieren konnte. Je nach Seltenheitswert wurden diese bereits für bis zu 300 000 US-Dollar pro Stück gehandelt und 2020 wurde ein Handelsvolumen von 37 Millionen US-Dollar erreicht. Eine ähnliche, etwas modernere Version dieser ''Play-to-Earn Spiele'', bietet \textbf{Axie Infinity}. (vgl. \cite{Web:125}, \cite{Web:126})

Weiter Entwicklungen dieses Sektors ergaben jedoch auch andere, bekanntere Arten von Spielen, vor allem in Kombination mit dem Metaverse\footnote{Virtuelle Raum, welcher die reale Welt nachstellen und erweitern möchte.}. Mehrspieler 3D-Spiele wie \textbf{Decentraland} versuchen eine digitale Welt aufzubauen, welche Kryptowährungen sowie NFTs in allen möglichen Formen einbaut.
